---
title: 20231105题解
date: 2023-11-05 16:23:27
tags:
categories:
- 信奥
- 题解
comments: true
sticky: 2
---
---
<!--more-->

## glass

### brute_force

这种题目显然可以容斥。考虑状态压缩，用一个长度为 $n$ 的二进制数表示状态，其中第 $i$ 位为 0 表示钦定这一层不能放 AC。

容易发现，如果状态是 $k$，这种假设下 AC 正好有 $k$ 个结点可以放。则答案为：

$$
\sum_{i=0}^{2^n-1}{(-1)^{n - \operatorname{popcount}(i)}i^m}
$$

我们用 $\operatorname{popcount}(i)$ 表示 $i$ 的二进制中 1 的个数，并简写成 $p(i)$。

直接计算，复杂度 $\mathcal{O}(n^2 \log m)$。

```cpp
namespace brute_force {
    long long ans;
    void solve() {
        long long ans = 0;
        for (int i = 0; i < (1 << n); i++) {
            int k = __builtin_popcount(i);
            if ((n - k) & 1) ((ans -= quick_pow(i, m)) += mod) %= mod;
            else (ans += quick_pow(i, m)) %= mod;
        }
        printf("%lld\n", ans);
    }
}
```

### optimize

考虑 dp 上述柿子。

设 $f_{i, j}=\sum_{x=0}^{2^i - 1}{(-1)^{n-p(x)}x^j}$。

考虑 $f_i \to f_{i+1}$：

$$
\begin{aligned}
f_{i+1, j}&=\sum_{x=0}^{2^{i+1}-1}{(-1)^{n-p(x)}x^j} \\
&= \sum_{x=0}^{2^i-1}{(-1)^{n-p(x)}x^j} + \sum_{x=0}^{2^i - 1}(-1)^{n-p(x)-1}(x + 2^i)^j \\
&= f_{i, j}-\sum_{x=0}^{2^i-1}(-1)^{n-p(x)}\sum_{k=0}^j{x^k2^{i(j-k)}\tbinom{j}{k}} \\
&= f_{i, j} - \sum_{k=0}^j{2^{i(j-k)}\tbinom{j}{k}f_{i, k}}
\end{aligned}
$$

这样时间复杂度 $\mathcal{O}(nm^2)$。

```cpp
namespace sub2to5 {
    const int maxn = 5e2 + 5;
    long long f[maxn][maxn], c[maxn][maxn], p2[maxn * maxn];
    void solve() {
        for (int i = 0; i <= m; i++) {
            for (int j = 0; j <= i; j++) {
                if (i == j || j == 0) c[i][j] = 1;
                else c[i][j] = (c[i - 1][j] + c[i - 1][j - 1]) % mod;
            }
        }
        p2[0] = 1;
        for (int i = 1; i <= m * m; i++) p2[i] = p2[i - 1] * 2 % mod;
        for (int i = 1; i <= m; i++) f[0][i] = (n & 1) ? 1 : -1;
        for (int i = 1; i < n; i++) {
            for (int j = 0; j <= m; j++) {
                f[i][j] = f[i - 1][j];
                for (int k = 0; k <= j; k++) {
                    ((f[i][j] -= p2[i * (j - k)] * c[j][k] % mod * f[i - 1][k] % mod) += mod) %= mod;
                }
            }
        }
        // printf("%lld%c", f[n - 1][m], " \n"[m == 10]);
        printf("%lld\n", f[n - 1][m]);
    }
}
```

### accept

之前那个柿子的关键是二项式展开。但是二项式展开似乎不一定要一个一个转移。我们考虑 $f_i \to f_{2i}$：

$$
\begin{aligned}
f_{2i, j} &= \sum_{x=0}^{2^i-1}\sum_{y=0}^{2^i-1}{(-1)^{n-p(x)-p(y)}(x+2^iy)^j} \\
&= (-1)^n\sum_{x=0}^{2^i-1}\sum_{y=0}^{2^i-1}{(-1)^{n-p(x)}(-1)^{n-p(y)}\sum_{k=0}^j{x^k2^{i(j-k)}y^{j-k}\tbinom{j}{k}}} \\
&= \sum_{k=0}^j2^{i(j-k)}\tbinom{j}{k}(-1)^n\sum_{x=0}^{2^i-1}\sum_{y=0}^{2^i-1}{(-1)^{n-p(x)}(-1)^{n-p(y)}{x^ky^{j-k}}} \\
&= \sum_{k=0}^j2^{i(j-k)}\tbinom{j}{k}(-1)^nf_{i, k}f_{i, j-k}
\end{aligned}
$$

既然我们有了 $f_i \to f_{i+1},f_i \to f_{2i}$，我们就可以倍增了。

```cpp
namespace accept {
    const int maxn = 2e3 + 5;
    long long f[maxn][maxn], c[maxn][maxn], p2[maxn * maxn];
    bool vis[maxn];
    void getf(int i) {
        if (vis[i]) return;
        int nxt = i >> 1;
        getf(nxt);
        int ti = nxt << 1;
        for (int j = 0; j <= m; j++) {
            for (int k = 0; k <= j; k++) {
                (f[ti][j] += c[j][k] * p2[nxt * k] * ((n & 1) ? -1 : 1) % mod * f[nxt][j - k] % mod * f[nxt][k] % mod + mod) %= mod;
            }
        } vis[ti] = true;
        if (i != ti) {
            for (int j = 0; j <= m; j++) {
                f[i][j] = f[i - 1][j];
                for (int k = 0; k <= j; k++) {
                    ((f[i][j] -= p2[(i - 1) * (j - k)] * c[j][k] % mod * f[i - 1][k] % mod) += mod) %= mod;
                }
            } vis[i] = true;
        } return;
    }
    void solve() {
        for (int i = 0; i <= m; i++) {
            for (int j = 0; j <= i; j++) {
                if (i == j || j == 0) c[i][j] = 1;
                else c[i][j] = (c[i - 1][j] + c[i - 1][j - 1]) % mod;
            }
        }
        p2[0] = 1;
        for (int i = 1; i <= m * m; i++) p2[i] = p2[i - 1] * 2 % mod;
        // memset(vis, 0, sizeof vis);
        // memset(f, 0, sizeof f);
        for (int i = 1; i <= m; i++) f[1][i] = (n & 1) ? 1 : -1;
        vis[1] = true;
        getf(n);
        // printf("%lld%c", f[n][m], " \n"[m == 10]);
        printf("%lld\n", f[n][m]);
    }
}
```